%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Required for custom colors
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{titlesec}

% My addon
\renewcommand{\thepage}{\Roman{page}}% Roman numerals for page counter
\usepackage{fontspec}   %加這個就可以設定字體
\usepackage{xeCJK}       %讓中英文字體分開設置
\setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont{思源黑體} %設定中文為系統上的字型，而英文不去更動，使用原TeX字型
\XeTeXlinebreaklocale "zh"             %這兩行一定要加，中文才能自動換行
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt     %這兩行一定要加，中文才能自動換行

% \def\footnotesize{\fontsize{16}{24}\selectfont}
\def\small{\fontsize{10}{15}\selectfont}
\def\normalsize{\fontsize{12}{16}\selectfont}
\def\large{\fontsize{16}{24}\selectfont}
\def\Large{\fontsize{20}{30}\selectfont}
\def\LARGE{\fontsize{24}{36}\selectfont}
\def\huge{\fontsize{32}{48}\selectfont}
\def\Huge{\fontsize{36}{54}\selectfont}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkTitle} % Top left header
% \chead{\hmwkClass\ (\hmwkClassInstructor\ \hmwkClassTime): \hmwkTitle} % Top center head
\rhead{\hmwkClass} % Top right header
% \lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{\thepage} % Bottom center footer
% \rfoot{Page\ \ of\ \protect\pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
% \renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments
\lstloadlanguages{C++} % Load Perl syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
\lstset{language=C++, % Use Perl in this example
        frame=single, % Single frame around code
        basicstyle=\small\ttfamily, % Use small true type font
        keywordstyle=[1]\color{Blue}\bf, % Perl functions bold and blue
        keywordstyle=[2]\color{Purple}, % Perl function arguments purple
        keywordstyle=[3]\color{Blue}\underbar, % Custom functions underlined and blue
        identifierstyle=, % Nothing special about identifiers                                         
        commentstyle=\usefont{T1}{pcr}{m}{sl}\color{MyDarkGreen}\small, % Comments small dark green courier font
        stringstyle=\color{Purple}, % Strings are purple
        showstringspaces=false, % Don't put marks in string spaces
        tabsize=5, % 5 spaces per tab
        %
        % Put standard Perl functions not included in the default language here
        morekeywords={rand},
        %
        % Put Perl function parameters here
        morekeywords=[2]{on, off, interp},
        %
        % Put user defined functions here
        morekeywords=[3]{test},
       	%
        morecomment=[l][\color{Blue}]{...}, % Line continuation (...) like blue comment
        numbers=left, % Line numbers on left
        firstnumber=1, % Line numbers start with line 1
        numberstyle=\tiny\color{Blue}, % Line numbers are blue and small
        stepnumber=5 % Line numbers go in steps of 5
}

% Creates a new command to include a perl script, the first parameter is the filename of the script (without .pl), the second parameter is the caption
\newcommand{\perlscript}[2]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[caption=#2,label=#1]{#1.pl}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{培訓-1} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{2015年9月18日（金曜日）} % Due date
\newcommand{\hmwkClass}{演算法概論、排序、資料結構、雜湊} % Course/class
\newcommand{\hmwkClassTime}{TTD} % Class/lecture time
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{TT} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{samsam2310} % Your name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\hmwkClass}
\author{\hmwkAuthorName}
\date{\hmwkDueDate}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\LARGE~\\[4ex]
\centerline{\bf\hmwkClass}\large\\[2ex]\centerline{\hmwkAuthorName}\\[2ex]\centerline{\hmwkDueDate}\\
\normalsize


\section{資訊娘攻略計畫}

\subsection{主線任務}
\begin{tabular}[t]{lllp{7cm}}
\hline
時間 & 任務名稱 & 場地 & 任務目標 \\
\hline
10/6 & 建中資訊能力競賽複賽 & 建國中學 & 前 11 名進入校隊，培訓開放旁聽\\
11 月 & 北市資訊能力競賽 & 師大分部 & 由校隊參加，前十名進全國賽\\
12 月 & 全國資訊能力競賽 & 不明 & 前十名進入 TOI 一階\\
3 月 & 建中資訊校隊補選 & 建國中學 & 遞補已進 TOI 一階的名額\\
3 月 & TOI 入營考 & 師大分部 & 前 20 名進入 TOI 一階\\
4 月 & TOI 一階 & 師大分部 & 2 次模考前 10~12 名進 TOI 二階\\
5 月 & TOI 二階 & 師大分部 & 4 人成為 IOI 國手\\
5 月 & APIO & 師大分部 & 由 TOI 二階的選手參加\\
7 月 & IOI & Россия Казань & 為國爭光!!\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{支線任務}
\begin{tabular}[t]{lllp{9cm}}
\hline
時間 & 任務名稱 & 場地 & 任務目標 \\
\hline
11 月 & 北市軟體競賽 & 大安高工 & 第 1 階段筆試第 2 階段上機\\
11 12 月 & NPSC & 台灣大學 & 同校三人組隊報名，分初賽和決賽，每校至多三隊進決賽，第二名有棋盤，其他人有U盤!!\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{OJ娘}
\begin{tabular}[t]{llp{11cm}}
\hline
名字 & 住址 & 個性\\
\hline
TIOJ & tioj.infor.org &
全名是TIOJ INFOR ONLINE JUDGE，雖然看似年輕，但是其實已經活了幾十年了，有很多經典題目，
也有很多爛題目。\\
HOJ & hoj.twbbs.org/judge/ &
師大附中的Online Judge，有很多競賽題，想要使用必須先請管理員開通帳號，她自稱「題目質量高」。\\
Uva & uva.onlinejudge.org &
可以稱之為史上第一個Online Judge，歷史悠久，題目可能永遠都寫不完，要練習英文和反覆練習相關算法很適合找她。\\
POI & main.edu.pl &
波蘭的資奧網站，在Poi在網路上橫行之前就存在了，不過現在google完全搜不到，
有很多很有趣的題目，很適合在準備比賽前去刷題。\\
POJ & poj.org &
北京大學的OJ，因為本人不太喜歡對岸的題目風格所以沒有深入，題目多，可以偶爾去刷題。\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{競賽網站}
\begin{tabular}[t]{llp{10cm}}
\hline
名稱 & 網址 & 內容\\
\hline
程式之力 & codeforces.com &
通常一段時間會有比賽，可以爬世界排名！\\
美國資奧 & usaco.org &
約11月會有比賽，分成金銀銅三組，聽說金組難度不高?!\\
程式廚師 & codechef.com &
一個月有一到兩場比賽，題目有簡單有難，也有無解的神祕題。\\
頂尖程式設計師 & topcoder.com &
比較複雜，除了演算法也有應用的題目。\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{網路資源}
\begin{tabular}[t]{llp{7cm}}
\hline
名稱 & 網址 & 內容\\
\hline
演算法筆記 & www.csie.ntnu.edu.tw/~u91029/ &
對大部分競賽會用到的演算法都有詳細的講解，是非常好的參考資料！\\
c++ reference & www.cplusplus.com/reference &
這裡可以查到有關於C/C++的相關資料，包含各種方法、複雜度等等，想要打好競賽一定要來逛逛。\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{如何攻略資訊娘？}
待補


\section{演算法簡介}

\subsection{Introduction}
演算法是一個解決問題的具體步驟，可以由一連串的邏輯或是函數組成。
演算法可以幫助我們用更有效率的方法解決生活中遇到的各種問題。
同一件事可能可以有多種方案，這時我們可以分析每種方案的優劣來決定要使用哪一種。

\subsection{複雜度估算和 Big O 函數}
這裡的複雜度是一個估算演算法執行時的消耗的值，可以大致分成時間複雜度、空間複雜度、編程複雜度等等。
複雜度估的越準，越可以掌握演算法執行的效率。
通常我們確定做法的正確性後，便應該估計此作法的複雜度，才能更有效率的解決問題。
我們常常可以用一個時間的多項式函數表示一個演算法執行需要的時間(或空間)，這時我們要引進一個函數，Big O。
Big O 的定義如下：\[f(N) = O(g(N)), if \exists N_0, c > 0,  \forall N > N_0, |f(N)| ≤ c|g(N)|\]
意思就是說存在一個常數 c ，在N夠大的時候，讓 f(x) 不大於 g(x) 的 c 倍，
也就是說，我們可以用 f(x) 來估算 g(x) 的複雜度。\\
對於一個多項式如$g(x) = x^2 + x + 1$，在 x 很大的時候，其實影響函數值的主要項是平方項，所以我們可以認為，
$f(x) = t^2$ 和 g(x) 會以差不多的速度趨近無限大，於是我們便可以用f(x)來當作複雜度的估計值。
其實，函數在x很大的時候，會影響函數值的主要項都是最高次方的那項，常見的複雜度有：
\[O(1) < O(lg N) < O(N) < O(N lg N) < O(N^k) < O(k^N ) < O(N!) < O(N^N)\]


\section{排序}

\subsection*{Introduction}
排序，是個聽似簡單，卻頗有學問的一件事。光是排序就可以左右眾多演算法的複雜度。
想要排序，我們可以有以下幾種作法。

\subsection{ $O(N^2)$ 算法}
\begin{description}
\item[ 1.]Selection sort\\
每次花O(N)的時間從未排序的序列裡找出最小的，然後O(1)放到排好的序列後端。
總複雜度$O(N^2)$，非常直觀。
\item[ 2.]Insertion sort\\
跟選擇排序相反，這次從未排序的序列O(1)拿出東西然後插入排好的序列中正確的位置，
因為不一定要看完整條序列才能決定插入位置，所以有機會比選擇排序快，雖然複雜度還是$O(N^2)$，
但是在N很小的時候是很快的排序法。
\item[ 3.]Bubble sort\\
每次讓一個最小的值浮出來(或是最大的值沉下去)，作法是不停檢查相鄰的元素，
如果前面比後面大就交換兩者，所以稱為氣泡排序。每次可以保證一個值被換到正確位置，複雜度$O(N^2)$。
通常是各類C++入門書上寫的排序法。
\end{description} 

\subsection{ $O(N lg N)$ 算法}
很顯然的$O(N^2)$不能滿足我們，於是我們可以利用一些性質來優化我們的算法。
\begin{description}
\item[ 1.]Merge sort\\
運用分治的概念，先分開排序，在合併兩個各別排好序的序列。
運用Selection sort的概念合併，但是因為兩個序列都已經排好序了，我們只需要檢查兩個值就能找到最小值，
於是合併複雜度是O(N)，總共需要合併lgN次，於是複雜度為O(N lg N)。
\item[ 2.]Quick sort\\
選擇一個值當軸然後把小於這個值和大於這個值的數字分兩堆，遞迴求解。
運氣好的話複雜度是O(N lg N)，但是如果一直選到最大或最小值當軸，複雜度會退化到$O(N^2)$。
可以進行一些優化，比如切到少於某個數量就用Insertion sort等等，STL::sort()就是優化過的快速排序(Intro sort)。
\item[ 3.]Heap sort\\
利用Heap這種資料結構進行排序。Heap可以O(lgN)插入元素，O(1)找最小值，所以把序列全部放進去再拿出來可以有O(N lg N)的複雜度。之後會再提到Heap。
\end{description} 

\subsection{ $O(N + C)$ 算法}
以上的排序演算法都是基於比較兩者的大小來進行排序，但是如果比較的成本很高，
又或是數值差距不大，我們可以使用一些更有效率的方法。
\begin{description}
\item[ 1.]Counting sort
假設我們要排序的序列值是介於1~100的整數，我們何不開一個1~100的陣列，直接紀錄每個數字出現的次數。
這樣需要O(N)確認次數，O(C)(C是所有數值中最大的差距)確認每個數字的數量並還原成一個序列。
\item[ 2.]Radix sort
將數字(或是字串)補空白補至一樣長，然後根據每一個位數作比較，在十進位下位數只會有11種可能(包含空白)，所以很適合使用Counting sort，這樣複雜度是$O((log_B C) * (N + B))$，B是進位法，C是數字範圍。
\end{description} 

\subsection{穩定與不穩定排序}
排序的時候，如果兩個一樣大的數字，在排序後前後關係反過來了(原本排在前面變成在後面)，
這樣我們就稱她為不穩定排序，反之則稱為穩定排序。有時候必須利用穩定排序的性質來解題。


\subsection{Exercises!!}
\begin{description}
\item[ 1.]題目
123
\end{description} 


\section{資料結構}

\subsection*{Introduction}
在接觸各式各樣的演算法後，單純的陣列已經不敷使用，除了大小不固定之外、可能還要做插入的操作等等。
資料結構泛指一些支援某些操作的容器，選擇適合的容器將可以大大提升效能和降低編程的難度。

\subsection{array}
基本的陣列，大小不一定要固定，但是一定可以O(1)取值，O(n)插入(刪除)。

\subsection{link list}
跟陣列相反，可以O(1)插入(刪除)，但是要O(n)取值。

\subsection{stack}
LIFO的資料結構，可以O(1)push，O(1)pop，東西放進stack會「疊」在那裡，pop時會把最上方的值pop出去。

\subsection{queue}
FIFO的資料結構，可以O(1)push，O(1)pop，東西放進queue會「排隊」，pop時最早進入的會最先被pop出去。

\subsection{deque}
念作"deck"，又可以稱作double-ended queue，可以從兩端塞東西進去和拿東西出來。

\subsection{Tree}
由一群節點組成，每個節點都有一個父節點(根節點除外)，其中二元樹(最多只有兩個子節點的樹)更是被廣泛使用。
樹可以延伸出大量複雜的資料結構，這裡就先略過不提。

\subsection{Heap}
一種樹狀資料結構，符合值越大會在越上方的性質。至少可以插入和查找，也許會有合併和刪除的功能。

\subsection{Exercises!!}
\begin{description}
\item[ 1.]題目
123
\end{description}


\section{雜湊}
雜湊的意義

\subsection{Hash Function}

\subsection{碰撞}
\begin{description}
\item[ 1.]RP\\
123
\item[ 2.]Chaining\\
123
\item[ 3.]Linear\\
123
\item[ 4.]Probing\\
123
\item[ 5.]Doubly Hashing\\
123
\item[ 6.]Perfect Hashing\\
123
\end{description}


\section{STL}

\subsection{型態}
\subsubsection{string}

\subsection{容器}
\subsubsection{vector}

\subsubsection{list}

\subsubsection{deque}

\subsection{資料結構}
\subsubsection{stack}

\subsubsection{queue}

\subsubsection{priority\_queue}

\subsubsection{set/map}

\subsubsection{unordered set/map}

\subsection{STL Algorithm}
\subsubsection{sort()/stable\_sort()}

\subsubsection{lower\_bound()、upper\_bound() binary\_search()}

\subsubsection{fill()}

\subsubsection{reverse()}

\subsubsection{mismatch()}

\subsubsection{next\_permutation()}

\subsubsection{random\_shuffle()}



\end{document}